烏坎事件是2011年發生在中華人民共和國廣東省汕尾市所屬陸豐市烏坎村的一宗群体事件

烏坎事件（又稱烏坎村事件）是2011年發生在中華人民共和國廣東省汕尾市所屬陸豐市烏坎村的一宗群体事件。乌坎事件被视为是中国大陆群体事件的标志性里程碑之一。

由於土地被村委會成員私下變賣問題，村民代表過去兩年十數次之上訪仍絲毫沒有解決之下，村民與地方（汕尾市與其下之陸豐市）政府發生矛盾，在2011年9月21日東海街道烏坎村有三四千人聚集在陸豐市政府大樓與派出所，不久獲政府答覆，可問題沒有實質解決。烏坎村之後再爆發多次示威，警民發生激烈打鬥，之後村民自發組織「烏坎村村民臨時代表理事會」，在12月9日起村民每天在村內村委會附近的仙翁戲台前集會示威，並在遊行通往陸豐市政府大樓前與警方爆發衝突，此後開始警民對峙局面。 汕尾市政府12月9日把烏坎村民申訴定性為「（事件與）在境外的某些機構、勢力和媒體與烏坎村事件確實有一定關係，把問題炒得沸沸揚揚，無限放大」[1]，但村民表示這只是土地問題訴求。[2]另當天中午，村民薛錦波等五人被刑事拘留，其中薛錦波在被關押了三天後死亡[3]。官方驗屍結果與薛之家人探視後認定的情況大相徑庭，這兩件事情激起村民情緒而把事件激化，亦因此烏坎事件得到國際媒體的注意。

12月20日，政府官員先派代表進村內與村民代表臨時理事會談判，成為事件和平發展的轉機，同時由中共廣東省委副書記朱明國牵头成立工作組處理，承認民選之「烏坎代表臨時理事會」地位，對村民過激行為不追究，並稱釋放被拘留村民與盡快再對薛錦波進行驗屍確定死因，翌日晚上雙方撤除路障，結束每天舉行之集會，其後兩天村民歡迎朱明國進村，並把被捕之其中三人釋放，雙方對峙局面結束。

翌年2月1日，烏坎村舉行村民選舉委員會推選大會，由村民一人一票推選11人組成的村民選舉委員會；2月11日通過村民不記名投票的方式推選村民代表，並選舉村內7個村民小組組長共109人，3月3─4日以同樣方式選出村委會成員與村民小組代表各7人，被政府點名視為鬧事分子的或示威組織者全部當選為村委會成員，這幾次選舉均全程開放給記者媒體在旁拍攝，亦有市政府與工作人員在旁監督。2月16日汕尾市官方正式把薛錦波遺體交還其家屬並發放90萬人民幣撫恤和殮葬費，但並未再提及致死之責任問題。及後省工作組安排重新規劃發展烏坎村（包括修整避風港與碼頭、清理航道，建立烏坎圖書館等）等民生項目，一年後驗收[4]，而林祖鑾亦表示，工作組已將他們初步認定的被轉賣的9000多畝土地的其中3396畝歸還給烏坎村[5]，同年8月10日，廣東省紀委公布汕尾市市委常委、政法委書記陳增新（曾於2006年6月─2011年9月28日陸豐市委書記）涉嚴重違紀正接受調查[6][7]，翌年1月15日被雙開[8]。

烏坎事件發生後，村民一直未能討回被侵佔的土地。2016年6月，烏坎村民原計劃於19日召開村民大會商討相關事宜，但6月17日村民委员会主任林祖恋（原名林祖銮）被警方带走。6月20日烏坎村民遊行到陸豐市政府，要求釋放林祖戀。從19日開始，烏坎村民長期在村中遊行，聲援林祖戀。9月8日，林祖戀以受賄罪和非國家工作人員受賄罪被判處有期徒刑3年1個月，並處罰款20萬元人民幣。9月13日清晨，警方突襲烏坎村，抓捕多名村民代表，烏坎爆發警民衝突，這次衝突也是中国近年来规模最大的一起流血群体事件。